\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Aplikacją desktopowa \\ C\# i WPF}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%

\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item podstawami funkcjonowania języka C\# i platformy programistycznej .NET,
\item rolą i zastosowaniem technologii LINQ,
\item dostępnymi metodami komunikacji sieciowej w .NET,
\item rolą i zastosowaniem technologii WPF i języka XAML,
\item wzorcem projektowym MVVM.
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item budowania aplikacji desktopowych z wykorzystaniem platformy .NET,
\item tworzenia GUI z wykorzystaniem WPF i XAML,
\item pisania logiki aplikacji z wykorzystaniem języka C\#,
\item implementacji komunikacji klient-serwer w języku C\#,
\item realizacji aplikacji okienkowej zgodnie z wzorcem projektowych MVVM.
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item prawidłowego zarządzania bazą kodu aplikacji okienkowych z uwzględnieniem założonego wzorca projektowego,
\item prawidłowy podział funkcjonalności zgodny z założonym wzorcem projektowym.
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego.
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do C\# i .NET}
%% -- BEGIN C# introduction ----------------------------------------------------------------
C\# jest wysokopoziomowym, wieloparadygmatowym językiem programowania ogólnego przeznaczenia. Często określany jest jako język \textit{obiektowy}, ze względu na silne oparcie o mechanizm klas i interfejsów. C\# jest ścisle zintegrowany z platformą .NET, która jest zarówno frameworkiem jak i środowiskiem uruchomieniowym \cite{cs1}. Oryginalnie został stworzony do pisania aplikacji na systemy Windows, obecnie jednak jest narzędziem multiplafrormowych \cite{csmono}. Jest to narzędzie umożliwiającym tworzenie: aplikacji okienkowych, aplikacji CLI, \textit{usług} systemu Windows, bibliotek i komponentów systemu Windows, aplikacji mobilnych oraz internetowych. C\# jest standaryzowany przez organizację ECMA International jako standard \textit{ECMA-334} \cite{csecma} oraz przez ISO jako standard \textit{ISO/IEC 23270} \cite{csiso}. \\

C\# wykorzystuje standard Wspólny system typów (ang. \textit{Common type system}, CTS). CTS w .NET obsługuje następujące pięć kategorii typów \cite{cscts}:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item Klasy - definiuje operacje, które obiekt (instancja klasy) może wykonywać (metody, zdarzenia lub właściwości) i dane, które zawiera obiekt (pola). Zawiera implementacje zdefiniowanych operacji.
\item Struktury - w .NET wszystkie pierwotne typy \lstinline{Char}, \lstinline{Double}, \lstinline{Boolean}, \lstinline{Int32} etc. są definiowane jako struktury. Struktury również zawierają dane i operację, różnią się od klas brakiem możliwości dziedziczenia. 
\item Wyliczenia - posiadają nazwę i zestaw pół w postaci liczb całkowitych. Nie zawierają operacji.
\item Interfejsy - mogą mieć właściwości, metody i zdarzenia, z których wszystkie są abstrakcyjnymi członkami. Interfejsy nie można zdefiniować konstruktorów ani pól. Do implementacji operacji interfejsu wykorzystuje się dziedziczącą o nim klasę.
\item Delegaty - typy odwołań, które mają zastosowanie podobne do wskaźników funkcji w języku C++. Są one używane do obsługi zdarzeń i funkcji wywołania zwrotnego (\textit{callback}) w .NET.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=6.0cm]{DotNet.png}
\caption{ Komponenty platformy .NET. }
\label{fig:dotnet}
\end{figure}

.NET Framework (wymawiane jako ,,dot net'') to platforma programistyczna opracowana przez Microsoft, która działa przede wszystkim w systemie Windows. Platforma ta składa się z dwóch głównych komponentów. Pierwszym jest biblioteka klas o nazwie \textit{Framework Class Library }(FCL) i zapewnia interoperacyjność językową (każdy język może używać kodu napisanego w innych językach) w kilku językach programowania. Drugim jest \textit{Common Language Runtime} (CLR) czyli maszyna wirtualna zarządzająca wykonywaniem programów .NET z dodatkowymi usługami, takimi jak bezpieczeństwo, zarządzanie pamięcią i obsługa wyjątków \cite{csdotnet}. Na rys. \ref{fig:dotnet}. przedstawiono istotne komponenty platformy .NET. \\

Interoperacyjność języka - co oznacza, że każdy język może używać kodu napisanego w innych językach - jest kluczową cechą platformy .NET. Ponieważ kod języka pośredniego IL (ang. \textit{Intermediate Language}, IL) wyprodukowany przez kompilator języka C\# jest zgodny ze specyfikacją CTS, może on wchodzić w interakcje z kodem wygenerowanym z języka Visual Basic, Visual C++ lub dowolnego z więcej niż 20 innych języków zgodnych z CTS. Pojedynczy projekt może zawierać wiele modułów napisanych w różnych językach .NET, a typy mogą odwoływać się do siebie tak, jakby zostały napisane w tym samym języku \cite{cs2}. Na rys. \ref{fig:csdotnet}. przedstawiono relację miedzy kodem źródłowym w języku C\# a platformą .NET. \\

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=10.0cm]{net-architecture-relationships.png}
\caption{ Architektura platformy .NET. }
\label{fig:csdotnet}
\end{figure}

Platforma .NET  zawiera obszerną bibliotekę ponad 4000 klas zorganizowanych w przestrzenie nazw, które zapewniają szeroką gamę przydatnych funkcji do m.in. komunikacji sieciowej, obsługi baz danych, analizy składniowej jak również szeroki wybór kontenerów wykorzystujących technologię LINQ.\\

Najpopularniejszym zintegrowanym środowiskiem programistycznym dla języka C\# jest Visual Studio - dostępne do pobrania za darmo w wersji \textit{Community} \cite{vs}.

\subsubsection{Technologia LINQ}
%% -- BEGIN C# - LINQ ----------------------------------------------------------------------
Language Integrated Query (LINQ, wymawiane jako „link”) stanowi istotny składnik platformy .NET, który dodaje natywne funkcje „zapytań” do języków .NET. LINQ rozszerza język poprzez dodanie kwerenda (ang. \textit{query}, „zapytanie”), które są podobne do instrukcji SQL i mogą być używane do wygodnego wydobywania i przetwarzania danych z tablic, „wyliczalnych” klas (\textit{enumerable class}), dokumentów XML i JSON, relacyjnych baz danych i zewnętrznych źródeł danych. Definiuje także zestaw nazw metod (zwanych standardowymi operatorami zapytań lub standardowymi operatorami sekwencji), wraz z regułami translacji używanymi przez kompilator do tłumaczenia kwerend korzystających z tych metod, wyrażeń lambda i typów anonimowych \cite{linq}.\\

Mimo, że oryginalnie LINQ stanowił część technologii .NET aktualnie istnieją porty dla m.in. PHP (PHPLinq) \cite{linqphp}, JavaScript (linq.js) \cite{linqjs}, i wielu innych języków. Należy jednak pamiętać, że porty nie jest ściśle równoważne LINQ w .NET. \\

Na listingu \ref{lst:json}. i \ref{lst:linq}. przedstawiono odpowiednio: przykładowe dane w formacie JSON oraz wykorzystanie LINQ oraz biblioteki JSON.NET \cite{jsonlib} do odczytania wartości jednego z atrybutów. Zaletą tego podejścia jest możliwość dynamicznego przeszukiwania danych bez znajomości a priori ich struktury.

\lstinputlisting[style=MyJavaScriptStyle, 
caption={ Przykładowe dane w formacie JSON. },
label={lst:json}]{lst/data.json}

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład obsługi danych w formacie JSON z wykorzystaniem LINQ. },
label={lst:linq}]{lst/linq.cs}

%% -- END C# - LINQ ------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{HttpWebRequest i HttpClient}
%% -- BEGIN C# - http ----------------------------------------------------------------------
Dwie podstawowe metodologię wykonywania zapytań HTTP na platformie .NET wykorzystują klasy \lstinline{HttpWebRequest}  \cite{httpreq} oraz \lstinline{HttpClient} \cite{httpclient}.
Klasa \lstinline{HttpWebRequest} jest starszym rozwiązaniem i aktualnie jest rzadziej stosowana niż klasa \lstinline{HttpClient}. Głównymi zaletami pierwszego rozwiązania jest możliwość bardzo szczegółowej konfiguracji zapytania oraz możliwość synchronicznej egzekucji zapytań. Na listingu \ref{lst:reqget}. i \ref{lst:reqpost}. przedstawiono przykład konfiguracji zapytania HTTP z metodą GET oraz POST z wykorzystaniem \lstinline{HttpWebRequest}. Na listingu \ref{lst:reqres}. przedstawiono procedurę uzyskiwania odpowiedzi serwera w postaci tekstu (\lstinline{string}), niezależnej od metody zapytania. Na przykładzie zapytania metodą POST widać, że klasa \lstinline{HttpWebRequest} wymaga precyzyjnej konfiguracji przez dewelopera.

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład konfiguracji zapytania HTTP metodą GET z użyciem klasy \lstinline{HttpWebRequest}. },
label={lst:reqget}]{lst/HttpWebRequestGET.cs}

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład konfiguracji zapytania HTTP metodą POST z użyciem klasy \lstinline{HttpWebRequest}. },
label={lst:reqpost}]{lst/HttpWebRequestPOST.cs}

\newpage

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład wysyłania zapytania HTTP i odczytywania odpowiedzi serwera użyciem klasy \lstinline{HttpWebRequest}. },
label={lst:reqres}]{lst/HttpWebRequest.cs}

Klasa \lstinline{HttpClient} jest nowszym i aktualnie częściej stosowanym rozwiązaniem. Klasa ta istotnie ułatwia komunikację z serwerem wykorzystującym architekturę REST. Głównym ograniczeniem tego rozwiązania jest w całości asynchroniczna implementacja zapytań. W praktyce jest to jednak w większości aplikacji pożądana właściwość. Na listingu \ref{lst:clientget}. i \ref{lst:clientpost}. przedstawiono przykład obługi zapytania HTTP z metodą GET oraz POST z wykorzystaniem \lstinline{HttpClient}.

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład zapytania HTTP metodą GET z użyciem klasy \lstinline{HttpClient}. },
label={lst:clientget}]{lst/HttpClientGET.cs}

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład zapytania HTTP metodą POST z użyciem klasy \lstinline{HttpClient}. },
label={lst:clientpost}]{lst/HttpClientPOST.cs}

%% -- END C# - http ------------------------------------------------------------------------

%% -- END C# introduction ------------------------------------------------------------------

\subsection{Wprowadzenie do WPF i XAML}
%% -- BEGIN WPF introduction ---------------------------------------------------------------
Windows Presentation Foundation (WPF) to framework graficznego interfejsu użytkownika (GUI), który służy do budowania aplikacji klienckich. Platforma programistyczna WPF obsługuje szeroki zestaw funkcji programistycznych, w tym model aplikacji, zasoby, elementy kontrolne (\textit{kontrolki}), grafikę, układ kompozycji, zabezpieczenia, oraz wiązanie danych między GUI a logiką aplikacji, tzw. \textit{Data binding}. Framework ten jest częścią .NET. WPF używa Extensible Application Markup Language (XAML), aby zapewnić \textit{deklaratywny} model programowania aplikacji \cite{wpf1}. WPF umożliwia tworzenie aplikacji przy użyciu zarówno znaczników (XAML), jak i kodu (np. C\#). Zazwyczaj znaczników XAML używa się do zaimplementowania wyglądu aplikacji, a do zarządzania jej zachowaniem języków programowania ogólnego przeznaczenia (tzw. code-behind) \cite{wpf2}. \\

Język XAML upraszcza tworzenie interfejsu użytkownika dla aplikacji .NET. XAML bezpośrednio realizuje tworzenie instancji obiektów w określonym zestawie typów. Jest to odmienne niż w przypadku większości innych języków znaczników, które zazwyczaj są językami interpretowanym bez takiego bezpośredniego powiązania z obiektowym systemem typów \cite{xaml1}.
Kod w języku XAML może być pisany na dwa podstawowe sposoby: z wykorzystaniem atrybutów (właściwości) jako składników elementu (listing \ref{lst:xaml1}.) oraz z wykorzystaniem atrybutów jako osobnych pod-elementów (listing \ref{lst:xaml2}.).

\newpage

\lstinputlisting[style=MyHTMLStyle, 
caption={ Składnia XAML: atrybuty jako część definicji elementu. },
label={lst:xaml1}]{lst/xaml1.xaml}

\lstinputlisting[style=MyHTMLStyle, 
caption={ Składnia XAML: hierarchiczna definicja atrybutów wewnątrz elementu. },
label={lst:xaml2}]{lst/xaml1.xaml}

W środowisku Visual Studio tworzenie GUI z wykorzystaniem WPF i XAML istotnie uprasza zestaw narzędzi pozwalających na \textit{drag and drop} elementów z biblioteki na dynamiczny podgląd okna aplikacji oraz konfigurację atrybutów uporządkowanych w formie listy. Kod XAML jest generowany automatycznie.

%% -- END WPF introduction -----------------------------------------------------------------

\subsection{Wzorzec projektowy MVVM}
%% -- BEGIN MVVM introduction ----------------------------------------------------------------
Model-View-ViewModel (MVVM) to wzorzec projektowy oprogramowania, który ułatwia rozdzielenie rozwoju graficznego interfejsu użytkownika (\textit{View}) - czy to poprzez język znaczników lub bezpośredni kod GUI - od rozwoju logiki aplikacji (\textit{Nodel}), dzięki czemu widok nie jest zależny od żadnej konkretnej implementacji modelu. Model widoku (\textit{View Model}) jest konwerterem wartości, co oznacza, że  jest odpowiedzialny za eksponowanie (konwersję) obiektów danych z modelu w taki sposób, aby obiekty były łatwo zarządzane i prezentowane dla widoku. Pod tym względem Model widoku jest ,,bardziej modelem niż widokiem'' i obsługuje większość, jeśli nie całą logikę wyświetlania widoku. Na rys. \ref{fig:mvvm}. przedstawiono koncepcyjną relację między elementami wzorca. 

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=17.0cm]{mvvm.png}
\caption{ Relacja między widokiem, modelem widoku a modelem we wzorcu projektowym MVVM. }
\label{fig:mvvm}
\end{figure}

Istotnymi koncepcjami w realizacji wzorca MVVM w .NET z wykorzystaniem WPF i C\# są notyfikacje (\textit{notification}), komendy (\textit{commands}) oraz mechanizm ,,wiązania danych'' (\textit{data binding}). Notyfikacje i komendy typowo realizowane są przez implementacje klas dziedziczących po dedykowanych interfejsach \lstinline{INotifyPropertyChanged} \cite{inotifypropertychanged} i \lstinline{ICommand} \cite{icommand}. \textit{Data binding} wykorzystuje specjalną klase \lstinline{Binding} \cite{binding} stosowną bezpośrednio w kodzie XAML. Na listingu \ref{lst:binding1}. przedstawiono przykład elementu GUI (\lstinline{TextBox}) którego atrybut \lstinline{Text} związany jest z właściwością \lstinline{Input} klasy \lstinline{SimpleViewModel}. Klasa \lstinline{SimpleViewModel}, zaprezentowana na listingu \ref{lst:binding2}. stanowi implementację interfejsu \lstinline{INotifyPropertyChanged}, zawiera więc uchwyt (\textit{handler}) zdarzenia  \lstinline{PropertyChanged} oraz standardową funkcję obsługującą ten uchwyt. Funkcja ta wykorzystana jest przy zmianie wartości właściwości \lstinline{Input}.

\lstinputlisting[style=MyHTMLStyle, 
caption={ Przykład elementu XAML wykorzystujący mechanizm \textit{data binding}. },
label={lst:binding1}]{lst/xaml3.xaml}

\lstinputlisting[style=MyCSStyle, 
caption={ Przykład prostej klasy realizującej model widoku z właściwością \lstinline{Input} związaną z elementem GUI.  },
label={lst:binding2}]{lst/vm.cs}

%% -- END MVVM introduction -----------------------------------------------------------------

\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy, \\
 Programowe & \tabitem Visual Studio IDE (Windows) lub MonoDevelop IDE (wieloplatformowe), \\
 			& \tabitem serwer HTTP (np. XAMPP, Lighttpd),
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}

Stwórz okienkową aplikację desktopową dla wybranego systemu operacyjnego, stanowiącą aplikację kliencką dla serwera obsługującego nakładkę Sense HAT. Wykorzystaj platformę .NET: język C\# do napisania logiki aplikacji oraz język XAML do stworzenia interfejsu użytkownika. Wykorzystaj projektowy MVVM, rozdzielając kod na widok, model widoku oraz model. Zastosuj arkusze XAML do formatowania wyglądu dokumentu (\textit{opcjonalnie}). Aplikacja powinna zapewniać następującą funkcjonalność:
\begin{enumerate}
\item Pobieranie danych pomiarowych. Moduł powinien pozwalać na prezentację pomiarów temp/ciśnienia/wilgotności \textbf{albo} kątów RPY za pomocą wykresu przebiegu czasowego. Widok musi umożliwiać jednoczesny podgląd 3 zmiennych.
Jako kontrolkę wykresu użyj np. biblioteki Oxyplot \cite{oxy}.
\item Sterowanie matrycą LED. Moduł powinien pozwalać na kontrolę pojedynczych LED (minimum) oraz możliwości grupowego sterowania diodami (np. jako tekst, obraz, wiersze, kolumny, etc.).	
\item Konfigurację podstawowych ustawień aplikacji, takich jak adres IP serwera, używany port, wersja API serwera (wygodne dla developera), okres próbkowania, maksymalna liczba zapamiętywanych próbek, etc. Informacja o konfiguracji powinna być zapisywana \textbf{lokalnie} w pliku konfiguracyjnym w postaci pliku tekstowego w formacie JSON. Należy zapewnić również możliwość odczytu konfiguracji z pliku.
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
